[PRÉFACE INSTR. PASTORALE III-IV]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
Remarques
Nouveaux Mystiques I-VI
Nouveaux Mystiques VII-X
Nouveaux Mystiques XI-XVII
Réponse à Mme de Maisonfort
Réponse à M. de Cambray
Expl. Maximes des Saints
Préface Instr. Pastorale I-II
Préface Instr. Pastorale III-IV
Préface Instr. Pastorale V-VI
Préface Instr. Pastorale VII-X
Préface Instr. Pastorale X-XIII
Préface Instr. Pastorale Conclusion
Mémoire Cambray I
Mémoire Cambray II
Mémoire Cambray III
Mémoire Cambray IV
Mémoire Cambray V
Sommaire Max. des Saints
Déclaration des 3 Evêques
Réponse à 4 lettres

 

SECTION III.  Le dénouement de l'auteur détruit par ses propres termes.

XI. — Notion de l'_intérêt propre_ éternel ; ce que c'est selon l'auteur.

XII. — Que cette notion convainc l'auteur d'avoir enseigné le désespoir.

XIII. — Suite de la même démonstration.

XIV. — Il demeure clair, par les paroles de l'auteur, que le sacrifice
absolu est celui du salut.

XV. — Que le sacrifice absolu et le sacrifice conditionnel ont et n'ont
pas le même objet : contradiction manifeste de l'auteur.

XVI. — Que la persuasion invincible que l'auteur voulait attribuer à
l'imagination, selon lui en propres termes est dans la raison.

XVII. — Le livre de l'_Instruction sur les États d'Oraison_ mal objecté.

XVIII. — Vaine réponse, et suite de contradictions.

XIX. — La juste condamnation où l'on acquiesce, n'est autre chose que
l'enfer.

XX. — Autre démonstration , par les paroles de l'_Instruction
pastorale_.

XXI. — Job mal allégué.

XXII. — Objection et réponse par les termes de l'auteur.

XXIII. — Que toutes les excuses de l'auteur se contredisent elles-mêmes.

XXIV. — Que ce n'est point une excuse, de se défendre en disant : Je me
serais contredit: quand il est clair qu'où se contredit eu effet.

XXV. — Dernier refuge de l'auteur : l'illusion des expériences : il en
faut juger par la règle de la foi.

XXVI. — Que l'auteur oppose en vain à M. de Meaux l'exemple de la Mère
Marie de l'Incarnation.

XXVII. — Erreur sur les volontés inconnues : contradictions de l'auteur.

XXVIII. —  Exclusion du désir du salut.

XXIX. — Si les propositions exclusives du salut sont de S. François de
Sales.

XXX. — Discussion nécessaire sur les Entretiens de ce Saint, et sur les
éditions différentes de ce livre.

XXXI. — Que ces propositions faussement attribuées à S. François de
Sales sont insoutenables en elles-mêmes.

SECTION IV.  Où l'on détruit le dénouement de l'auteur par les principes
qu'il pose.

XXXII. — Explication des principes de l'Ecole sur l'_intérêt propre_.

XXXIII. — Distinction de S. Anselme, soutenue de S. Bernard, et suivie
de Scot et de son école, entre la justice et l'intérêt sous lequel est
comprise la béatitude.

XXXIV. — Sentiment conforme de Suarez, et du commun de l'Ecole.

XXXV. — Sentiment de Sylvius souvent cité par l'auteur.

XXXVI. — Sentiment de S. Bonaventure rapporté par le même Sylvius.

XXXVII. — Conclusion de Sylvius: La charité toujours désintéressée par
l'autorité expresse de S. Paul.

XXXVIII. — Raison de cette doctrine de l'Ecole : principe de
conciliation entra toutes les expressions des docteurs sacrés.

XXXIX. — Idées de l'Ecole conformes à S. Paul.

XL. — Sentiment conforme de S. François de Sales.

XLI. — Que l'auteur a suivi ces idées de l'Ecole dans les _Maximes des
Saints_.

XLII. — Suite des principes de l'auteur.

XLIII. — Comment on a été forcé d'abandonner, dans l'_Instruction
pastorale,_ ces idées des _Maximes des Saints_.

XLIV. — Equivoques inévitables et vaines distinctions du français et du
latin sur l'_intérêt propre_.

XLV. — Mêmes équivoques sur le terme motif.

XLVI. — Erreur de l'auteur sur la béatitude, établie, détruite, et
rétablie par ses principes.

XLVII. — Que la proposition où l'amour de pure concupiscence est mis au
rang des préparations à la justification, est inexcusable selon les
principes de l'auteur.

XLVIII. — Vaines défaites sur la proposition erronée qui attribue au
vice de la cupidité tout ce qui ne vient pas de la charité.

XLIX. — Faux principe pour excuser le trouble involontaire de
Jésus-Christ.

L. — Que le trouble involontaire de Jésus-Christ fait partie du système
de l'auteur.

 


SECTION III. Le dénouement de l'auteur détruit par ses propres termes.

 

XI. — Notion de l'_intérêt propre_ éternel ; ce que c'est selon l'auteur.

 

Mais pourquoi entrer dans ces discussions, puisque l'affaire se peut
trancher en un mot? Tout le dénouement de l'auteur, « c'est, dit-il,
qu'il ne s'est jamais servi du terme à l'_intérêt propre_ que pour
signifier ce seul amour naturel de nous-mêmes (2), » délibéré et
imparfait seulement, mais non vicieux : afin qu'on ne pense pas qu'il
parle ainsi par mégarde, il répète en un autre lieu qu'_il n'a jamais
pris qu'au même sens ce terme_ d'intérêt en y ajoutant celui de propre
(3). Mais contre un fait si précisément articulé, je trouve ces mots
exprès dans l'Explication des Maximes des Saints : « Les épreuves
extrêmes où cet abandon doit être exercé, sont les tentations par
lesquelles Dieu jaloux veut purifier l'amour, en ne lui faisant voir
aucune ressource ni aucune espérance pour son _intérêt propre_ même
éternel (4). » Voilà sans doute le terme de _propre_ bien précisément
uni à celui d'intérêt : or est-il que l'_intérêt propre_ ne signifie pas
en ce lieu cet amour naturel, délibéré, imparfait, et non vicieux, qui
ne peut jamais être éternel : qui ne se trouve point, du moins
ordinairement, dans les parfaits de cette vie, loin qu'il se puisse
trouver dans l'éternité. Je lis encore dans un autre endroit, que dans
les dernières épreuves « on fait le sacrifice absolu de son _intérêt
propre_ pour l'éternité (5). » Ce qu'on sacrifie pour l'éternité doit
pouvoir être éternel : on sacrifie l'_intérêt propre_ pour l'éternité ;
donc l'_intérêt propre_ est éternel ; et ce n'est pas cet amour
délibéré, naturel, imparfait et non vicieux, qui ne peut être que dans
le temps.

 

1 I _Joan.,_ IV, 18. — 2 _Instr. past.,_ n. 3. — 3 _Ibid_., n. 10. — 4
_Max. des SS.,_ p. 73. — 5 _Ibid_., p. 90.

 

188

 

Ainsi tout ce qu'on nous dit de la notion de l'_intérêt propre,_ qui
n'est jamais employé que pour cet amour naturel, est faux manifestement,
et en deux mots, tout le dénouement de l'_Instruction pastorale_ s'en va
en fumée.

 

XII. — Que cette notion convainc l'auteur d'avoir enseigné le désespoir.

 

Mais il faut passer plus avant, et de peur qu'on ne nous réponde
qu'après tout, quelle que soit cette erreur, on ne s'est trompé que dans
les mots : voici la démonstration qui fait voir que la question est
vidée au fond dans le point le plus important, qui est celui du
désespoir parmi les épreuves. L'_intérêt propre_ éternel ne peut être
que le salut, tout autre intérêt étant temporel et passager ; or est-il
que les dernières épreuves ne laissent aux saints et aux parfaits
_aucune ressource, aucune espérance, pour leur intérêt propre éternel_
(1), qui est le salut ; ils n'ont donc aucune espérance de leur salut, et
ne voient aucune ressource à la perte qu'ils croient en avoir faite :
ils sont donc dans ce désespoir que l'auteur appelle impie (2), et il ne
faut que joindre son livre avec son _Instruction pastorale_ pour ne lui
laisser à lui-même aucune ressource.

 

XIII. — Suite de la même démonstration.

 

Qu'ainsi ne soit, écoutons d'abord ce qui est dit dans l'Instruction
pastorale : « Si on entendait par intérêt le souverain bien, le
sacrifice absolu de l'intérêt serait un acte de vrai désespoir, et le
comble de l'impiété (3). » Or est-il que c'est cela qu'on entend dans
les _Maximes des Saints,_ puisqu'on ôte toute ressource et toute
espérance pour l'_intérêt propre éternel_ (4), qui ne peut être que le
salut. Le _sacrifice absolu_ que l'on y fait, _est celui de l'intérêt
propre pour l'éternité_ (5), qui n'est encore que le salut même. Donc
par le résultat manifeste et inévitable des deux livres, le

 

1 _Max. des SS.,_ p. 73. — 2 _Instr. past.,_ n. 10 et 20 ; p. 18, 59, 92,
etc. — 3 _Ibid_., n. 10. — 4 _Max.,_ p. 73. — 5 _Max_ , p. 90.

 

189

 

sacrifice absolu du premier est un acte de vrai désespoir, et le comble
de l'impiété.

 

XIV. — Il demeure clair, par les paroles de l'auteur, que le sacrifice absolu est celui du salut.

 

Ainsi ( car il le faut dire à peine de trahir la vérité , ainsi, dis-je,
le château de verre plus fragile que brillant, que l'auteur construit
avec tant d'art dans son _Instruction pastorale,_ est mis en poudre. Il
s'agit de sortir de l'embarras du _sacrifice absolu_ et de
_l'acquiescement simple à sa juste condamnation_ ; l'auteur suppose pour
cela qu'il y a un sacrifice conditionnel, et qu'il y a aussi un
sacrifice absolu. _Car,_ dit-il, _dans l'état ordinaire les âmes
éminentes peuvent faire à Dieu_ ( par supposition impossible ) _un
sacrifice conditionnel sur leur béatitude éternelle_ ; c'est le
sacrifice qu'il attribue _à Moïse, à saint Paul et au gnostique ou
parfait contemplatif de saint Clément d'Alexandrie_. Mais il ajoute
qu'il y a outre cela « le cas unique des plus extrêmes épreuves, où l'on
ne parle plus dans les termes conditionnels, mais dans une forme absolue
: on ne dit plus : Je voudrais ; mais on dit : Je veux (1).» C'est ce
sacrifice absolu qu'on a prétendu attribuer à saint François de Sales et
à quelques autres. Sur cette distinction l'on construit ce raisonnement
: « Dans le premier cas où le sacrifice n'était que conditionnel, il
regardait réellement ce que les théologiens appellent la béatitude
formelle ou créée, en tant que séparée de l'amour divin. » Passons tout
cela, quoique faux, puisque jamais les théologiens n'ont seulement songé
à séparer la béatitude formelle de l'amour divin : passons néanmoins,
encore un coup, et voyons où l'auteur en veut venir. « Mais,
ajoute-t-il, dans le second cas, où les termes ont une forme absolue, le
sacrifice ne tombe plus sur la béatitude même créée. » Sur quoi donc?
Voici l'illusion : « Il ne tombe que sur l'_intérêt propre_ pour
l'éternité. » Mais l'_intérêt propre_ pour l'éternité, qu'est-ce autre
chose en d'autres termes que l'_intérêt propre_ éternel ; et encore, en
d'autres termes, que le salut qui n'a point de fin? Ainsi ce sacrifice
absolu

 

1 _Inst. past.,_ n. 10.

 

190

 

qui ne tombe plus sur la béatitude créée et éternelle, y retombe sous
l'autre titre d'_intérêt propre éternel,_ ou d'_intérêt propre pour
l'éternité_ ; et le sacrifice absolu qu'on voudrait sauver redevient
impie, puisque c'est, malgré qu'on en ait, le sacrifice du salut, que
l'auteur lui-même reconnaît pour tel.

 

XV. — Que le sacrifice absolu et le sacrifice conditionnel ont et n'ont pas le même objet : contradiction manifeste de l'auteur.

 

C'était en effet une étrange illusion que celle-ci : Que le sacrifice
conditionnel et le sacrifice absolu tombent, et ne tombent pas sur deux
objets différents : d'un côté, ces objets sont différons par la
définition qu'on vient d'entendre : d'autre côté, le sacrifice
conditionnel bien certainement tombe sur le salut, et l'auteur l'avoue.
« On dit, ce sont ses paroles : Mon Dieu, si vous me vouliez condamner
aux peines éternelles de l'enfer, je ne vous en aimerais pas moins (1).
» Par ces termes, ce qu'on sacrifie et à quoi l'on se soumet pour
l'amour de Dieu, c'est l'enfer même : cela n'est que conditionnel, et
l'auteur voit bien que rendre absolu un tel sacrifice, ce serait
absolument introduire le renoncement au salut : à quelque prix que ce
soit, il faut détourner une si funeste pensée ; mais comment faire ?
Quand on a voulu expliquer le sacrifice absolu, on en a posé le
fondement sur la croyance certaine que _le cas impossible devenait réel_
(2), et que la perte du salut était effective : ainsi les deux
sacrifices, le conditionnel et l'absolu ont le même objet ; c'est de
part et d'autre le salut que l'on sacrifie : voilà ce qu'il faudrait
dire, à parler naturellement ; on ne le peut, on ne l'ose : il suivrait
de là trop clairement, que le salut éternel serait l'objet du sacrifice
absolu comme du conditionnel. Il ne faut donc pas s'étonner si ce qu'on
dit est insoutenable et contradictoire.

 

1 _Max. des SS.,_ p. 87. — 2 _Max. des SS_., p. 90.

 

191

 

XVI. — Que la persuasion invincible que l'auteur voulait attribuer à l'imagination, selon lui en propres termes est dans la raison.

 

Mais ce qu'avance l'auteur sur _la juste réprobation et condamnation,_
n'est pas moins étrange : dans ce funeste acquiescement à sa
condamnation, « l'âme est invinciblement persuadée qu'elle est réprouvée
de Dieu (1) : » c'est ce que porte le livre en termes formels ; la
_conviction_ qu'elle en a est _invincible_ (2). L'auteur a senti que de
telles propositions faisaient horreur aux fidèles ; il tourne tout court
dans l'_Instruction pastorale,_ et ce qui était _persuasion et
conviction invincible,_ n'est plus qu'imagination : « Ces âmes, dit-on,
ne croient pas, elles s'imaginent seulement être contraires à Dieu (3).
» Un peu après : « Une âme troublée s'imagine voir Dieu irrité ; » dans
la suite : « l'âme dans l'excès de la peine s'imagine être coupable. »
Ainsi dans le nouveau dictionnaire, _la persuasion_ et _la conviction_
ne sont plus un effet du raisonnement ni de la réflexion : on ne songe
pas que cette _persuasion invincible_ dans les _Maximes des Saints_ (4),
est en même temps _réfléchie_ ; et il n'y a personne qui n'entende que ce
qui est si bien _réfléchi_ est plus qu'_imaginé_ : mais si quelqu'un est
capable d'en douter, l'_Instruction pastorale_ va lever le doute. « Ce
serait, dit-elle, être peu instruit que de mettre la partie inférieure
dans les réflexions, et la supérieure dans les actes directs, comme
quelques personnes ont cru que je le voulais faire : la partie
inférieure consiste dans l'imagination et dans les sens : or
l'imagination est incapable de réfléchir ; les réflexions sont donc dans
la partie supérieure qui consiste dans l'entendement et dans la volonté
(5). » Cela est précis ; qu'on ait fait tort à l'auteur, puisqu'il le
veut, en lui faisant croire que la réflexion appartient à la partie
inférieure : on ne lui en fait point de croire que _la persuasion et
conviction invincible,_ dont il s'agit, ne soit point un acte de
l'imagination, puisqu' évidemment elle est _réfléchie_ (6), et que
_l'imagination est incapable de réfléchir_ (7). Il arrive donc à
l'auteur comme à ceux qui

 

1 _Max. des SS_., p. 87. — 2 _Ibid_., p. 90.— 3 _Inst. past.,_ n. 10. —
4 _Max. des SS_., p. 87. — 5 _Inst. past.,_ n. 15. — 6 _Max.,_ p. 87. —
7 _Inst. past.,_ n. 15.

 

192

 

bâtissent mal, c'est un ouvrage plâtré, et ce qu'ils soutiennent d'un
côté tombe de l'autre : cette persuasion, cette conviction qu'il avait
tâché d'attribuer à l'imagination, est visiblement dans la raison : elle
est « dans la partie supérieure, qui consiste dans l'entendement et dans
la volonté. » C'est là qu'est le désespoir : or est-il que c'est cela
même que l'auteur trouvait impie ; c'est donc lui-même ( il le faut bien
dire ), c'est lui-même qui s'est convaincu d'impiété.

 

XVII. — Le livre de l'_Instruction sur les États d'Oraison_ mal objecté.

 

Mais par le même principe, ce qu'il dit pour justifier le reste de son
discours, se dément soi-même. « Cette impression involontaire de
désespoir est, dit-il, très-différente du désespoir, M. de Meaux
lui-même l'a reconnu (1) : » je l'avoue ; mais il faut tout joindre :
quand cette impression consiste dans un acte _réfléchi,_ qu'elle produit
une _persuasion invincible,_ et pour dire quelque chose de plus fort,
une _invincible conviction,_ c'est un jugement formé et déterminé dans
la raison : l'acquiescement simple qui naît de là n'est autre chose
qu'un consentement au désespoir, et l'on ne dira pas que M. de Meaux ait
rien avancé de semblable.

 

XVIII. — Vaine réponse, et suite de contradictions.

 

Il ne sert de rien de répondre que ce n'est ici selon l'auteur, qu'une
_persuasion apparente et une espèce de persuasion_ (2) : un terme
équivoque ne résout pas une objection ; une contradiction dans les
termes la résout encore moins : c'est une preuve, et non pas un
soulagement de l'erreur ; _cette persuasion est_ de l'espèce qui est
invincible. On verra dans l'un des Ecrits de ce recueil (3) que le
comble de l'erreur est dans cette conviction en même temps _invincible
et apparente_ : car c'est par là qu'on s'abîme dans les horreurs de
Molinos, qui fait subsister le vice avec la vertu

 

1 _Max. des SS_., p. 90. _Instr. past.,_ n. 10. _Instr. sur les États
d’Or.,_ liv. IX, n. 3. — 1 _Max des SS_., p. 88, 90. _Instr. past_., n.
10. — 3 _Troisième Ecrit,_ n. 23.

 

193

 

posée, et qui dit qu'il n'est qu'apparent, tandis qu'il est invincible :
ce n'est pas moi qui le dis, c'est l'auteur qui se convainc lui-même ;
je ne fais que prêter à la vérité les expressions qu'elle demande ; et
touché, comme saint Paul, de la crainte d'altérer la sainte parole, «je
parle avec sincérité, je parle comme de la part de Dieu, devant Dieu, et
en Jésus-Christ (1). »

 

XIX. — La juste condamnation où l'on acquiesce, n'est autre chose que l'enfer.

 

Les autres illusions de l'auteur tombent par ce même coup :
l'acquiescement de l'âme à sa juste condamnation n'est pas, dit-il,
_l'acquiescement à la réprobation éternelle_ (2). Conférons les termes :
« l'âme, a-t-il dit, est invinciblement persuadée qu'elle est justement
réprouvée de Dieu (3) ; » c'est à cette persuasion qu'elle conforme son
acquiescement : c'est donc à sa juste réprobation qu'elle acquiesce, et
la juste condamnation où l'on croit être de la part de Dieu (4) ne peut
être autre chose. Poussons encore, et voyons si en représentant la
vérité avec toute l'évidence où elle se montre, nous pourrons lui
ramener ceux qui s'en écartent. C'est de son crime que l'âme est
invinciblement persuadée et convaincue : la juste condamnation du crime,
_du côté de Dieu,_ est celle qui nous condamne à l'enfer ; quand donc on
acquiesce _à la juste condamnation où Von croit être du côté de Dieu_
par son crime, c'est à sa juste damnation, c'est à la perte éternelle de
son salut qu'on acquiesce. Ce sentiment est impie, de l'aveu de
l'auteur ; il fait donc acquiescer l'âme à l'impiété : il veut avec cela
qu'elle soit sainte et parfaite ; ainsi il fait compatir l'impiété
non-seulement avec la grâce, mais encore avec la perfection : Molinos
n'a rien dit de plus étrange, et n'a pas ouvert la porte à des
conséquences plus affreuses.

 

XX. — Autre démonstration , par les paroles de l'_Instruction pastorale_.

 

Mais après tout, si ce n'est pas _à sa juste condamnation_ que l'âme
acquiesce, à quoi acquiesce-t-elle ? Voici ce qu'on nous

 

1 II _Cor.,_ il, 17. — 2 _Instr. past.,_ n. 10. — 3 _Max. des SS_., p.
87. — 4 _Ibid_., p. 91.

 

194

 

répond : « Cette condamnation juste n'est que l'opposition de Dieu au
péché, et la colère de Dieu dont tout pécheur doit porter la juste
impression (1) ; » je le veux ; mais c'est de là même qu'il faut
conclure qu'on acquiesce à la juste et implacable colère de Dieu contre
les pécheurs et contre soi-même, puisqu'on se croit de leur nombre par
une conviction réfléchie autant qu'invincible. Or qu'est-ce que la
damnation, si ce n'est cette opposition éternelle de la justice divine
avec le péché dans une âme justement réprouvée, ou qui se croit telle
invinciblement, et avec une réflexion aidée de l'avis de son directeur ?
C'est donc en vain qu'on tournoie ; il en faut venir à reconnaître le
consentement à sa perte.

 

XXI. — Job mal allégué.

 

Après tant d'erreurs manifestes, on allègue pour les soutenir l'exemple
de Job. Il est vrai, dit-on, qu'il portait « une impression de désespoir
: mais confondre l'impression de désespoir avec le désespoir, ce serait
confondre l'imagination avec la volonté, et la tentation avec le péché
(2). » Je reçois la distinction ; mais non pas qu'on donne pour un acte
de l'imagination, ce qui étant réfléchi ne peut appartenir selon
l'auteur qu'à la partie supérieure : je consens que cette impression que
Job représente ne soit qu'une tentation ; mais de dire en même temps
avec notre auteur que la persuasion et la conviction, c'est-à-dire le
consentement à la tentation, soit invincible, et que Job ait pu le
penser, c'est faire de ce prophète un blasphémateur à l'exemple de
Molinos, qui, dans sa XLIVe proposition condamnée par la bulle
d'Innocent XI, a dit : _Job a blasphémé_ ; c'est contredire l'Apôtre, qui
prononce en termes formels, que _Dieu ne permet pas que les fidèles
soient tentés pardessus leurs forces_ (3) : c'est rejeter les conciles,
qui ont décidé que Dieu ne commande pas l'impossible ; ainsi il n'y a
rien de plus opposé que Job, et ces âmes prétendues parfaites, qu'on
nous représente dans l'impuissance de résister à la tentation du
désespoir.

 

1 _Instr. past.,_ n. 10.— 2 _Ibid_.,  n. 10. — 3 I _Cor.,_ X, 13.

 

195

 

XXII. — Objection et réponse par les termes de l'auteur.

 

Mais, dit-on, il est porté expressément, dans cet endroit-là, que ce
qu'on sacrifie est l'_intérêt propre_ (1) : oui, l'_intérêt propre_
éternel ; l'_intérêt propre_ pour l'éternité : ce n'est donc pas cet
_intérêt propre_ qui ne peut avoir lieu que dans cette vie : ce n'est
point cet _intérêt propre_ qu'on a défini un amour naturel et délibéré
de soi-même (2) ; ce n'est, dis-je, pas cet _intérêt propre,_ quoi que
puisse dire l'auteur, que l'on sacrifie en termes absolus (3). Car il ne
faudrait pas faire tant de façons à sacrifier un acte qui est libre,
délibéré, et cependant le dernier obstacle à la perfection. C'est donner
un mauvais conseil à un directeur que de vouloir lui persuader, comme on
fait dans l'_Instruction pastorale_ (4), d'attendre, pour inspirer ou
permettre un acte si juste, une extrême nécessité : il ne faut point
travailler avec l'auteur _à rendre cet acte si rare et si précautionné_
; au contraire on ne peut trop tôt en enseigner la pratique, puisqu'elle
n'a rien de suspect ni de dangereux, ni trop tôt y pousser une âme
sainte, telle qu'est celle qu'on suppose dans ces épreuves.

 

XXIII. — Que toutes les excuses de l'auteur se contredisent elles-mêmes.

 

Mais j'ai dit, nous répond l'auteur, dans le même endroit « d'où l'on
tire cette objection, que le directeur ne doit jamais ni permettre ni
conseiller de croire positivement par une persuasion libre et
volontaire, qu'elle est réprouvée, et qu'elle ne doit plus désirer les
promesses par un désir désintéressé (5) ; » et cette doctrine se confirme
dans l'article faux. Il y a du vrai et du faux dans cette réponse. Il
est vrai que fauteur a dit qu'on ne doit « ni permettre ni conseiller de
croire positivement par une persuasion libre et volontaire, qu'on est
réprouvé (6) : » mais il n'a pas dit de même qu'on ne doit ni permettre
ni conseiller «de le croire

 

1 _Max. des SS_ , p. 73, 90. — 2 _Instr. past_., n. 3. — 3 _Ibid_., n.
10. — 4 _Ibid_. — 5 _Max. des SS_., p. 92. — 6 _Instr. past.,_ n. 10.

 

196

 

positivement par une persuasion invincible et involontaire. » Si l'on
dit qu'une permission de cette nature ne tombe pas sous le conseil, il
est vrai en soi ; mais quand cette invincible persuasion _est réfléchie_
: quand dès là, par les propres termes de l'_Instruction pastorale,_
c'est une _conviction_ et un jugement de la raison : quand on permet
d'agir, de sacrifier, d'acquiescer en conformité et sur ce seul
fondement ; n'est-ce pas là approuver cette invincible conviction jusque
dans la partie supérieure, qu'on livre par ce moyen clairement au
désespoir ?

 

XXIV. — Que ce n'est point une excuse, de se défendre en disant : Je me serais contredit: quand il est clair qu'où se contredit eu effet.

 

Si l'auteur pense qu'on puisse accorder toutes les parties de sa
doctrine, il est visible qu'il se trompe : et s'il ne peut accorder deux
choses qu'il a prononcées toutes deux si clairement, qu'il cesse
d'exiger de nous, comme il fait dans son _Instruction pastorale_ (1), le
soin de le concilier parfaitement avec lui-même, puisqu'on voit que
l'entreprise en est impossible, et ne peut être tentée que vainement.

Une chose du moins est bien assurée, c'est qu'encore qu'il désavoue les
conséquences affreuses de cette doctrine, elles ne laissent pas d'être
démontrées dans notre écrit intitulé _Summa doctrinœ_ (2), et dans le
_Troisième Ecrit_ de ce recueil (3), où je renvoie le lecteur ; et s'il
n'en demeure pas convaincu, je consens qu'il n'ajoute plus aucune foi à
ma parole.

 

XXV. — Dernier refuge de l'auteur : l'illusion des expériences : il en faut juger par la règle de la foi.

 

Mais il n'est que trop véritable que tout ce système se dément lui-même
par cent endroits, et qu'il ne reste de solution à l'auteur que
celle-ci, où il met enfin son dernier recours : « Il n'est pas question
de dire que ces choses sont délicates, subtiles et

 

1 _Instr. Past_., n. 10. — 2 _Summa doct.,_ n. 3, etc. — 3 _Trois.
Ecrit,_ n. 23.

 

197

 

difficiles à démêler ; le fait est qu'elles sont, et qu'il faut les
révérer sans les bien comprendre, puisque les saints attestent qu'ils
les ont éprouvées (1). » C'est là prendre pour dernier refuge la source
des illusions ; et si après avoir attribué aux âmes saintes des actes,
des sentiments, des sacrifices et des acquiescements directement opposés
aux principes de la foi, on croit, quand on n'en peut plus, se sauver en
disant toujours qu'on n'est pas entendu, et qu'enfin on en appelle aux
expériences, ces expériences sont fausses, elles sont contraires à la
règle de la foi ; il n'est pas vrai que les saints attestent qu'ils les
ont senties, et le _Troisième Ecrit_ de ce recueil démontre (2) que cela
n'est pas ni ne peut être.

Il est vrai qu'en citant Gerson, et sans qu'il fût question de ces
prétendues expériences, l'auteur leur prépare un soutien en disant que
ce pieux docteur « a défendu la vie mystique , jusqu'à assurer que ceux
qui n'en ont pas l'expérience, n'en peuvent non plus juger qu'un aveugle
des couleurs (3). » Il devait du moins excepter les pasteurs dont il
avait dit dans son livre (4), « qu'ils ont une grâce spéciale pour
conduire sans exception toutes les brebis du troupeau. » S'ils sont
véritablement par leur charge et leur mission, indépendamment des
expériences particulières, _les dépositaires de la saine doctrine_ (5),
il ne fallait point avancer que sans l'expérience de la vie mystique, on
est un aveugle qui veut juger des couleurs : ni, en alléguant Gerson,
taire les endroits où ce pieux docteur combat l'erreur de ceux qui, pour
se soustraire au jugement de l'Ecole, renvoient tout le jugement à
l'expérience : nous avions marqué un assez grand nombre de ces endroits
dans notre préface du livre de l' _Oraison_ (6), et nous pourrions y en
ajouter beaucoup d'autres. Quoi qu'il en soit, et en avouant, comme
incontestable, que l'expérience donne des secours qu'on ne peut guère
tirer d'ailleurs dans la conduite, il demeurera pour certain que le
discernement du point de foi est dans les docteurs indépendamment des
expériences, puisqu'elles peuvent n'être autre chose que des illusions.
Ainsi les nouveaux

 

1 _Instr. past.,_ n. 10. — 2 _Trois. Ecrit_., Quest. import., n. 4, etc.
— 3 _Instr. past.,_ n 20, p. 60. — 4 _Max. des SS_., art. 43, p. 259. —
5 _Instr. past.,_ p.  105. — 6 _Instr. sur les États d'Or_., Préf., n. 3
et 4.

 

198

 

mystiques ne doivent pas espérer qu'on révère tout ce qu'ils nous
vantent jusqu'à leurs désespoirs , puisqu'ils seront toujours, malgré
qu'ils en aient, jugés par ceux qui écoutent l'Écriture et la tradition,
sans qu'on puisse décliner leur jugement, sous prétexte qu'ils
n'auraient point par eux-mêmes, ou qu'ils ne vanteraient pas certaines
expériences qu'on fait trop valoir.

 

XXVI. — Que l'auteur oppose en vain à M. de Meaux l'exemple de la Mère Marie de l'Incarnation.

 

Il est vrai encore ce que dit l'auteur (1), que « M. l'Evêque de Meaux
assure que la Mère Marie de l'Incarnation dans une vive impression de
l'inexorable justice de Dieu, se condamnait à une éternité de peines, et
s'y offrait elle-même, afin que la justice de Dieu fût satisfaite (2). »
En rapportant ce passage, il ne fallait pas oublier que j'ai mis cet
acte parmi les suppositions impossibles, qui se réduisent enfin à une
simple velléité, et jamais à une volonté absolue. C'est ce que j'ai si
souvent expliqué, qu'on pouvait m'épargner la peine de le répéter, et
surtout il ne fallait pas se servir de cet exemple pour me faire
admettre avec l'auteur le sacrifice absolu, et le simple acquiescement à
sa juste réprobation et condamnation, dont je n'ai jamais parlé qu'avec
horreur.

 

XXVII. — Erreur sur les volontés inconnues : contradictions de l'auteur.

 

Après cela, sans examiner davantage si l'auteur est bien d'accord avec
lui-même dans ses articles vrais ou faux, il ne peut plus excuser « ses
désirs généraux sur toutes les volontés de Dieu que nous ne connaissons
pas (3). » Il se trompe s'il croit se sauver en disant, « que la volonté
de permission n'est jamais notre règle (4) » Car le décret de la
damnation des particuliers, qui est positif après la prévision de
l'impénitence finale, n'en sera pas moins compris parmi les volontés
inconnues, pour lesquelles on

 

1 _Instr. past.,_ n. 10. — 2 _Instr. sur les États d’Or.,_ liv. IX, n.
3.— 3 _Max. des SS_., p. 61. — 4 _Instr. past.,_ n. 3. _Max. des SS_.,
p. 151.

 

199

 

nous inspire des désirs. Et sans examiner davantage toutes les excuses
qu'apporte l'auteur à une proposition si étrange et si inouïe, il suffit
qu'elles soient détruites par les effets, puisqu'on voit les âmes
parfaites acquiescer effectivement à leur damnation et sacrifier leur
salut : ce qui ne peut avoir d'autre fondement qu'une fausse conformité
à la volonté de Dieu, et un zèle aussi faux pour sa justice.

Sans doute , quoi qu'on puisse dire et de quelque côté qu'on se tourne
qui sacrifie, _sacrifie volontairement_ (1) : qui acquiesce, veut
acquiescer : qui consent à la juste condamnation d'un criminel qui se
croit _invinciblement,_ avec réflexion, _très-justement réprouvé_ pour
son péché, ne peut consentir à rien moins qu'à sa perte ; et quelque
plainte qu'on fasse qu'on ne peut pas _se contredire si follement dans
un même article_ (2), la chose est claire, et confirme cette
inébranlable vérité, que l'erreur aussi bien que « l'iniquité se dément
toujours elle-même : _Mentita est iniquitas sibi_ (3) »

 

XXVIII. —  Exclusion du désir du salut.

 

C'est une proposition également insoutenable de dire avec l'auteur, «
que le désir de la vie éternelle est bon, mais qu'il ne faut désirer que
la volonté de Dieu (4) ; » ou, comme il l'a tourné ailleurs , « que le
désir du salut est bon, mais qu'il est encore plus parfait de ne rien
désirer (5) : » de même que si l'on disait : Il est bon de dire : _Que
votre règne arrive_ ; mais après tout, il s'en faut tenir à demander
_que la volonté de Dieu soit faite_. De telles propositions induisent
l'exclusion du désir du salut comme nécessaire , ou du moins comme
meilleure aux parfaits (6) : ce que l'auteur rejette maintenant lui-même
comme impie.

 

XXIX. — Si les propositions exclusives du salut sont de S. François de Sales.

 

Nous n'avons pas besoin d'examiner si ces deux propositions

 

1 Ps. LIII, 8. — 2 _Instr. past.,_ n. 10. —  3 Ps. XXVI, 12. — 4 _Max.
des SS_., p. 55. — 5 _Ibid_., 226. _Inst. past.,_ p. sans chif. après
80.— 6 Ci-dessus, n. 8.

 

200

 

deviennent incensurables, pour ainsi parler, par l'autorité de saint
François de Sales, ni s'il est permis de condamner des propositions des
saints canonisés, du moins dans le mauvais sens qu'y donnerait un auteur
: puisque de ces deux propositions, la dernière bien constamment n'est
pas de ce Saint, et que la première, quoiqu'on la cite de l'édition de
Lyon, n'en est non plus.

 

XXX. — Discussion nécessaire sur les Entretiens de ce Saint, et sur les éditions différentes de ce livre.

 

Il faut une fois vider, à cette occasion, la question que nous avons
avec l'auteur sur le sujet de saint François de Sales qu'il cite sans
cesse, croyant se mettre à couvert de toute censure. Voici donc ce qu'il
dit sur ce sujet : « Ce dernier passage semblable à beaucoup d'autres,
et celui qui regarde le mérite, ne sont point dans l'édition de Paris,
mais ils sont dans celle de Lyon (1). » On lui nie en premier lieu qu'il
y ait _beaucoup de passages semblables,_ puisqu'il n'en produit aucun ni
dans son livre ni dans son _Instruction pastorale,_ et que j'en ai
produit une infinité de contraires dans l'_Instruction sur les états
d’Oraison_ (2) ; et quant aux éditions des Entretiens, je ferai ces
observations : la première sur celle de Paris, qu'il n'y en a pas pour
une seule, mais un très-grand nombre, et que ce passage ne se trouve en
aucune : la seconde observation est, qu'outre les éditions de Paris ou
de Lyon, tant des _Entretiens_ seulement que des autres éditions où ils
sont compris, il ne fallait pas oublier celle de Toulouse, faite sous
les yeux et par les ordres du grand archevêque Charles de Montchal, sur
laquelle aussi les autres éditions qui comprennent un recueil des œuvres
du Saint se sont moulées, et où ce passage n'est non plus. Ma troisième
observation regarde les éditions des _Entretiens_ faites à Lyon : j'en
connais trois de Vincent de Coeursillis, celle de 1629, celle de 1631 et
celle de 1632, qui toutes trois sont semblables ; et la dernière a servi
de modèle à celle de Toulouse. J'ai donc examiné dans celles-là le
passage que l'auteur allègue comme étant d'une édition de

 

1 _Instr. past.,_ ubi sup. — 2 Liv. VIII et IX.

 

201

 

Lyon ; mais ni le nombre de l'_Entretien_ , ni celui des pages marquées
à la marge, ni les paroles, ni le sens n'y conviennent : toutes ces
éditions n'ont rien d'approchant, non plus que sept ou huit autres que
j'ai vues. C'est donc à l'auteur à nous produire, s'il veut, son édition
de Lyon des _Entretiens_ semblables aux nôtres, et comme les nôtres
donnés sous l'aveu des filles de Sainte-Marie d'Anessi, où son passage
se trouve. Car il faut encore ici remarquer deux choses : l'une, que,
par la préface de ces saintes religieuses sur ces _Entretiens,_ il est
constant qu'ils ont seulement été recueillis de la bouche de leur saint
Instituteur, sans qu'ils aient jamais passé sous ses yeux : et
secondement qu'il y a eu une impression d'_Entretiens_ sous le nom du
saint évêque, si peu dignes de lui, qu'on a été obligé de les rejeter ;
ce qui aussi a porté ces religieuses à donner à leur édition le titre de
_Vrais Entretiens du saint évêque de Genève,_ pour montrer que les
autres n'étaient pas de lui, ni avoués de ses filles : d'où aussi il est
arrivé qu'on les a méprisés au point de ne les insérer jamais dans le
recueil de ses œuvres.

Nous avons donc raison de tenir pour nul tout ce qu'on pourra nous
produire sans l'aveu de ces saintes filles ; et les propositions dont il
s'agit ne se trouvant pas dans leur recueil, elles sont soumises à la
censure, même selon les maximes que l'on voudrait introduire sur
l'autorité des saints canonisés, de quoi nous traiterons plus bas.

J'ai voulu entrer exprès dans cette petite critique pour deux raisons :
l'une, comme j'ai dit, qu'il est important de connaître à l'œil le peu
d'assurance qu'il y a aux citations de notre auteur, surtout à celles de
saint François de Sales dont il fait son fort : et la seconde, pour
empêcher qu'on ne donnât de l'autorité à des propositions où l'exclusion
de tout désir du salut était si formelle, et d'autant plus dangereuse
qu'elle paraissait sous le nom d'un Saint qui n'y a aucune part.

 

202

 

XXXI. — Que ces propositions faussement attribuées à S. François de Sales sont insoutenables en elles-mêmes.

 

Que si maintenant nous regardons en eux-mêmes ces deux passages de notre
auteur contraires au désir du salut (1) ; c'est en vain qu'il y a voulu
attacher son prétendu _amour naturel,_ dont il ne fait nulle mention
dans ces endroits de son livre. Il est juste d'entendre les propositions
générales sans restriction, quand elles n'en contiennent point, ou que
la suite ne leur en donne aucune : d'ailleurs, quand on dit _que le
désir de la vie éternelle est bon,_ ce désir qui est bon n'est autre
manifestement que le désir surnaturel : quand donc on ajoute après :
_Mais il ne faut désirer que la volonté de Dieu,_ c'est ce désir
surnaturel qu'on veut exclure : et comme l'on a déjà dit, on veut
exclure l'_adveniat regnum tuum,_ comme une demande des imparfaits, en
ne laissant aux prétendus parfaits que le _fiat voluntas_. J'en dis
autant de l'autre passage : « le désir du salut est bon, mais il vaut
mieux ne désirer que la volonté de Dieu (2). » Ce n'est point par ce
prétendu amour naturel qu'on ne désire que la volonté de Dieu : ce n'est
donc point par ce même amour qu'est conçu le premier désir, qui est
celui du salut ; et visiblement l'amour prétendu naturel n'est ici
qu'une illusion.

On trouve la même faute dans un passage du même saint cité par l'auteur
pour exclure toute prétention (3), c'est-à-dire toute espérance dans le
saint amour, et faire qu'il se soutienne de lui-même. Nous avons traité
ce passage dans le Troisième Ecrit de ce recueil (4), et ainsi je n'en
dirai rien ; mais je conclurai seulement que l'auteur dans son premier
livre tendait à exclure le désir du salut, qu'il trouve impie dans le
second.

 

1 _Max. des SS_., p. 55, 225. Instr. past., p. sans chiffre, après la p.
80. — 2 _Ibid_., p. 225. — 3 _Ibid_., art. 21, p. 107.— 4 _Trois.
Ecrit_., n. 7.

 

203

 


SECTION IV. Où l'on détruit le dénouement de l'auteur par les principes qu'il pose.

 

XXXII. — Explication des principes de l'Ecole sur l'_intérêt propre_.

 

Tel est l'état des deux systèmes rapportés l'un avec l'autre ; et il est
très-clairement démontré par les propres termes des deux livres, que
celui de l'_Instruction pastorale_ ne laisse aucune excuse à celui des
_Maximes des Saints_ : mais pour entendre plus à fond ces deux plans
divers, et pourquoi l'on est maintenant contraint d'abandonner le
premier qui était tiré des principes de l'Ecole, mais outrés et mal
entendus, il faut écouter saint Anselme de qui l'Ecole les a pris.

 

XXXIII. — Distinction de S. Anselme, soutenue de S. Bernard, et suivie de Scot et de son école, entre la justice et l'intérêt sous lequel est comprise la béatitude.

 

Il dit donc que nous ne pouvons vouloir autre chose que ce « qui est
juste ou ce qui est utile, et que le diable même lorsqu'il est tombé n'a
pu vouloir que la justice ou ses propres intérêts : _Nihil velle potuit
nisi justitiam aut commodum_ : parmi lesquels il faut mettre la
béatitude : _ex commodis constat beatitudo_ (1) : » ce qu'il explique
plus nettement dans le livret de la Volonté, où il détermine que « nous
ne pouvons vouloir autre chose que la justice ou nos intérêts, et qu'on
veut tout ou pour l'un ou pour l'autre (2) : » et encore plus à fond
dans le livre de la Concorde et du libre Arbitre (3), dont le précis
est, « que l'intention de Dieu était de faire la créature raisonnable
pour être juste et heureuse : mais qu'il lui avait donné la béatitude
pour l'intérêt de l'homme même ; au lieu qu'il lui avait donné la
justice pour le propre honneur de Dieu : _Beatitudinem ad commodum ejus
; justitiam verò ad honorem suum_. » Ce qui lui fait définir la
béatitude, « l'affluence ou la plénitude des intérêts ou des avantages
convenables : _Sufficientiam competentium commodorum_. »

 

1 _De cas. diab_. cap. 4. — 2 _De vol_., p. 116. — 3 _De Conc_., etc.,
cap. 13.

 

204

 

Cette distinction de saint Anselme est soutenue de l'autorité de saint
Bernard dans le livre de l'_Amour de Dieu,_ où il réduit les raisons _de
l'aimer pour l'amour de lui-même,_ à ces deux chefs : « Qu'il n'y a rien
qu'on puisse aimer avec plus de justice, ni avec plus de fruit et
d'utilité : _Sive quia nil justiùs, sive quia nil fructuosiùs diligi
potest_ (1) ; » où l'on aperçoit d'abord la justice et l'utilité de
saint Anselme ; et saint Bernard s'y attache encore plus clairement,
lorsqu'il se propose d'expliquer pur quel mérite du côté de Dieu, et pur
quel intérêt du nôtre on le doit aimer : _quo merito suo, quo nostro
commodo_.

Il emploie les premiers chapitres à établir les raisons d'aimer du côté
de Dieu ; et venant à celles de notre intérêt : _quo commodo nostro,_ il
parle de la récompense qu'il réserve à ses élus (2) : ce qui revient
manifestement aux idées de saint Anselme.

Jusqu'ici il est clair que par l'intérêt on entend un intérêt
surnaturel, et qu'on n'a pas seulement songé à une autre idée.

Scot avec toute son école, rapporte à ce même sens les paroles de saint
Anselme ; et après avoir observé dans les passages de ce Père qu'on
vient d'alléguer, « l'affection que nous avons pour la justice et celle
que nous avons pour l'intérêt, » il établit la différence de la charité
et de l'espérance, « en ce que l'une nous perfectionne selon l'affection
de la justice qui est la plus noble, et l'autre (qui est l'espérance)
nous perfectionne selon l'affection que nous avons pour l'intérêt (3). »

Il présuppose partout la même distinction, et dans son livre sur les
Sentences, où il établit la différence des trois vertus théologales, il
dit que la charité « diffère de l'espérance, parce que son acte n'est
pas de désirer le bien de celui qui aime, en tant que c'est son intérêt,
_commodum,_ mais de tendre à l'objet en lui-même, quand par impossible
on en retrancherait tout ce qu'il y a d'intérêt pour celui qui aime :
_Etiumsi per impossibile circumscriberetur ab eo commoditas ejus ad
amantem_ (4). »

Il enseigne la même doctrine dans le livre intitulé : _Reportata
Parisiensia_ (5) ; où sur le même fondement de saint Anselme, « il

 

1 _De dil. Deo_., cap. I, n. 1. — 2 _Ibid_., cap. 7, n. 17.— 3 _In_ I,
q. 3, n. 17.— 4 In 3, dist. 27, q. unic, p. 643. — 5 Lib. 3, dist. 23,
q. un., Sch., 3.

 

205

 

pose la nature de l'espérance en ce qu'elle désire l'intérêt de celui
qui espère : » tout au contraire de la charité qui regarde l'objet en
soi ; et cette distinction tirée de saint Anselme est le fondement de
toute la doctrine de Scot et de son école sur l'espérance et la charité.
On voit donc que, dès l'origine de la distinction entre les raisons de
justice et les raisons d'intérêt, on n'a jamais entendu sous ce dernier
mot que cet intérêt surnaturel proposé à l'espérance chrétienne.

 

XXXIV. — Sentiment conforme de Suarez, et du commun de l'Ecole.

 

Cette doctrine de Scot a passé depuis presque à toute l'Ecole ; et sans
encore en examiner les raisons, il suffit ici de poser comme un fuit
constant, que c'est aujourd'hui sans difficulté la plus commune ; de
sorte qu'il ne reste plus qu'à la bien comprendre. Je n'alléguerai ici
que Suarez, en qui seul on entendra, comme on sait, la plus grande
partie des modernes. Il enseigne dans le traité de l'Espérance : « Cet
amour (celui de l'espérance) n'est point l'amour de charité : _non est
charitatis_ : parce que la charité ne tend pas à son propre intérêt :
_non tendit in proprium commodum_ : et que l'amour d'espérance est
l'amour de son propre intérêt : _ille autem est amor proprii commodi_
(3). » Tu peu après : « L'objet de l'espérance est le souverain bien,
comme étant aimable d'un amour de concupiscence, et comme pour l'intérêt
de celui qui aime : _quasi in commodum amantis_ (4). » Dans la suite : «
L'amour que la charité a pour elle-même ne regarde pas prochainement le
propre bien de la nature : _bonum proprium naturae_ : mais le bien ou
l'honneur divin, ou la divine excellence : mais cet amour (celui
d'espérance ; regarde proprement : _propriè attendit_ : à la raison de
propre intérêt : _rationem proprii commodi_ (3). » Il est clair par tous
ces passages, que l'_intérêt propre_ ne veut rien dire de naturel, mais
qu'il est mis expressément pour établir l'objet surnaturel de
l'espérance chrétienne. S'il ne fallait que cinquante passages de cette
nature, ou de cet

 

1 Tract. II, _de Spe_. disp., I, spéculat, sect. III, n. 2 , etc. — 2
_Ibid_., n. 4. — 3 _Ibid_., n 9.

 

206

 

auteur, ou des autres modernes, on les produirait sans peine : je
marquerai encore Sylvius, parce que l'auteur paraît s'y fier beaucoup.

 

XXXV. — Sentiment de Sylvius souvent cité par l'auteur.

 

Pour justifier l'espérance contre les luthériens, qui soutenaient que
c'était mal l'ait d'agir pour la récompense, il établit ces propositions
: « Il n'est pas permis .d'avoir pour la fin dernière de son amour, la
récompense de la vie éternelle, parce que la vie éternelle et la propre
vision de Dieu n'est pas Dieu même, et nous devons aimer Dieu pour lui,
quand même il ne nous en reviendrait aucun intérêt : _dato quod nobis
nihil commodi proveniret_ (1) ; » où visiblement l'_intérêt, commodum,_
n'est pas un objet naturel, mais l'objet surnaturel de l'espérance.

Pour définir l'amour mercenaire ou intéressé il décide, « ou bien avec
saint Thomas, que c'est celui qui a pour motif les biens temporels, ou
qu'improprement c'est celui qui regarde tellement la récompense, qu'il
ne laisse pas d'aimer Dieu pour lui-même quand la récompense ne lui
serait pas proposée (2). »

 

XXXVI. — Sentiment de S. Bonaventure rapporté par le même Sylvius.

 

Il allègue saint Bonaventure, dont voici le sentiment. Ce séraphique
docteur _demande si la charité peut être mercenaire_ : et il conclut
avec distinction, que si par le mot de _mercenaire, mercimonia,_ on
entend la récompense créée, la charité n'est pas mercenaire ; mais que «
si l'on entend la récompense incréée, qui est Dieu même, selon cette
parole dite à Abraham : Je suis ta très-grande récompense : il n'y a nul
inconvénient à dire que la charité est mercenaire (3). » Telle est la
résolution de saint Bonaventure par rapport à la question que nous
traitons, et le reste, qu'il ne faut point embrouiller avec cette
difficulté, n'y appartient pas.

 

1 II-II, q. 27, art. 3, p. 170. — 2 _Ibid_. — 3 _Dist_. 27, art. 2, q.
2.

 

207

 

XXXVII. — Conclusion de Sylvius: La charité toujours désintéressée par l'autorité expresse de S. Paul.

 

Selon cette décision de saint Bonaventure, Sylvius conclut avec saint
Paul, « que la charité ne cherche point son intérêt : non, dit-il,
quelle ne cherche point la récompense, mais parce qu'elle n'est point
attachée à ses propres intérêts : _quod non studeat privatis commodis_ :
en négligeant ou estimant moins le bien commun qui est Dieu : _neglecto
vel postposito bono communi_ (1) : » de sorte que l'affection où l'on
cherche son _intérêt propre_ en le rapportant à Dieu n'a rien que de
juste, et qu'elle est aussi manifestement surnaturelle.

 

XXXVIII. — Raison de cette doctrine de l'Ecole : principe de conciliation entra toutes les expressions des docteurs sacrés.

 

Telle est la doctrine commune de l'Ecole, et si l'on en veut enfin
savoir la raison, c'est en peu de mots que la charité, qui est la plus
parfaite des vertus, ayant dès là pour objet le bien le plus excellent ;
et Dieu en lui-même étant sans doute plus excellent que Dieu en nous,
puisqu'en lui-même il est infini et ne peut nous être communiqué que
d'une manière finie : il s'ensuit que la charité doit avoir pour objet
essentiel Dieu en tant qu'il est bon en soi, et non Dieu en tant qu'il
nous rend heureux.

De quelle sorte maintenant l'idée de Dieu comme bienfaisant et
béatifiant revient à celle de Dieu comme bon en soi et fait mie de ses
excellences, ce n'est pas notre question présente. Nous l'avons
suffisamment expliqué ailleurs (2) : et c'est assez en ce lieu que nous
voyions la raison qui détermine l'Ecole à faire de Dieu parfait en soi
sans rapport à notre intérêt, l'objet essentiel de la charité. Nous
avons aussi marqué le principe pour concilier toutes les expressions des
docteurs sacrés (3), et ce n'est pas de quoi il s'agit.

 

1 Dist. 27, art. 2, q. 2I. ad 3.— 2 Vid. _Summa doct.,_ n. 8 et _Deux.
Ecrit,_ n. 5 et suiv.— 3 _Instr. sur les États d’Or_., liv. X, n. 29,
30.

 

208

 

XXXIX. — Idées de l'Ecole conformes à S. Paul.

 

Si de là l'Ecole conclut que l'espérance regarde notre _intérêt propre,_
et que cet _intérêt propre_ est surnaturel comme étant l'objet d'une
vertu théologale, elle ne fait que suivre saint Paul, qui dit _que la
mort lui est un gain_ (1), parce qu'elle lui donne _Jésus-Christ qu’il a
tant envie de gagner : id Christian lucrifaciam_ (2) : et que _la piété
est utile à tout, à cause qu'elle a des promesses de la vie présente et
de la future_ (3) : d'où le même apôtre infère après, que la _piété est
un grand gain_ (4). Au reste je ne prétends point que ces idées soient
contraires à celles de quelques Pères, qui donnent ordinairement à la
béatitude éternelle une dénomination plus excellente que celle
d'intérêt. Tout cela se conciliera parfaitement quand nous traiterons à
fond la question ; et il suffit ici de montrer selon les idées de
l'Ecole, que le mot de gain, ou de profit, ou d'intérêt, ou d'utilité ne
désigne rien de naturel, mais désigne le propre objet de l'espérance
chrétienne, et qu'on peut regarder son _intérêt propre_ parle motif
surnaturel de l'espérance, sans affaiblir la charité, pourvu qu'on
rapporte enfin ce cher intérêt à la gloire de Dieu, comme font
universellement non-seulement les parfaits, mais encore tous les justes.

 

XL. — Sentiment conforme de S. François de Sales.

 

Il n'y a nul doute que saint François de Sales n'ait suivi ces idées de
l'Ecole, lorsqu'il a traité expressément cette matière dans le livre de
l'Amour de Dieu, et qu'il définit _l'amour d'espérance,_ un amour « qui
va à Dieu, et aussi qui retourne à nous : qui a son regard à la divine
bonté, mais qui a l'égard à notre utilité (5) ; » où il est clair qu'il
ne parle pas des vues naturelles ; mais de celles de l'espérance
chrétienne. Sur ce fondement et au même sens il ajoute : « Il tend
certes à notre perfection, mais il prétend à notre satisfaction : et
partant, conclut-il, cet amour est vraiment

 

1 _Philip_., 1,21.— 2 _Ibid_., III, 8. — 3 I _Tim_., IV, 8. — 4 _Ibid_.,
VI, 6. — 5 _Am. de Dieu,_ liv. II, ch. 17.

 

209

 

amour, mais amour de convoitise et intéressé ; » et un peu après :
«C'est un amour de convoitise, mais dune convoitise sainte et bien
ordonnée : notre intérêt, ajoute-t-il, y tient quelque lieu, mais Dieu y
tient le rang principal : » tout au contraire de la charité, « laquelle,
dit-il (1), est une amitié, et non pas un amour intéressé : » c'est donc
ainsi que, prenant toutes les idées de l'Ecole, il reconnaît avec les
docteurs que nous avons vus, un intérêt divin et surnaturel dans l'objet
essentiel de l'espérance, lequel ne se trouve point dans celui de la
charité.

 

XLI. — Que l'auteur a suivi ces idées de l'Ecole dans les _Maximes des Saints_.

 

Notre auteur, qui fait profession de suivre saint. François de Sales,
avait pris naturellement après lui ces communes idées de l'Ecole dans
les _Maximes des Saint_s. Tout le monde a entendu de cette sorte son
Exposition des divers amours, et ses trois premiers articles qui sont le
fondement de son livre, et dont les idées règnent partout. Certainement
quand il a dit que « les motifs de l'_intérêt propre_ sont répandus dans
tous les livres de l'Écriture sainte (2), » il ne peut pas avoir entendu
que Dieu y recommandât un autre intérêt que celui du salut éternel. Car
pour cet amour naturel, qui fait maintenant tout le dénouement du
nouveau système, il n'a pas seulement tenté de le prouver par
l'Écriture, et il n'oserait dire qu'il y en ait un seul mot dans les
saints Livres. Il ne se trouve non plus dans aucune des prières de
l'Église, où l'auteur reconnaît partout l'_intérêt propre_. L'_intérêt
propre_ que l'on y recherche n'est autre partout que le salut, et
l'effet des promesses de l'Évangile. Je ne parle pas ici de la
tradition, où l'auteur prétend trouver _son amour naturel_ : car nous
ferons voir bientôt que parmi tant de passages qu'il cite, il ne l'a
jamais trouvé en aucun, et ne l'infère que par des conséquences mal
tirées. Quoi qu'il en soit, il est bien constant que ce n'est point
l'amour naturel, mais l'amour surnaturel des récompenses que l'Écriture
inculque dans tous ses Livres, et l'Église dans tous ses vœux, aux
enfants de la promesse.

 

1 _Am. de Dieu,_ liv. II, ch. 22. — 2 _Max. des SS_., art. 3, p. 33.

 

210

 

XLII. — Suite des principes de l'auteur.

 

Qu'on prenne la peine de suivre l'auteur dès le commencement de son
livre jusqu'à la fin, on verra partout le même sens. Qu'est-ce qu'il
faut rapporter à Dieu, selon les Maximes des Saints (1) ? Est-ce assez
de lui rapporter l'amour naturel qu'on a pour soi-même? non sans doute.
Ce qu'il lui faut rapporter par la charité, c'est le désir surnaturel de
son salut et de son bonheur éternel : ainsi le propre bonheur dans
l'éternité et le propre intérêt, c'est la même chose. Tout cadre avec
cette idée ; c'est en ce sens que « l'_intérêt propre_ est le motif
principal et dominant de l'amour qu'on nomme d'espérance (2). » Il
s'agit de l'espérance chrétienne, où l'on ne mettrait pas un amour
naturel comme dominant. Il cesse de dominer lorsqu'on « ne cherche son
bonheur propre que comme un moyen subordonné à la gloire du Créateur (3)
: » ainsi l'intérêt propre et le bonheur propre sont toujours ternies
synonymes : et l'espérance chrétienne cherche son propre bonheur par le
motif qui lui fait chercher son propre intérêt. C'est ce qui produit à
la fin _l'intérêt propre éternel_ (4), ou, ce qui est la même chose,
l'_intérêt propre pour l'éternité_ (5), dont nous avons tant parlé. Il
n'y a rien là de nouveau : ce sont les idées de l'Ecole : ce sont celles
des mystiques, si l'on compte saint François de Sales comme un des plus
excellents : il était scolastique aussi et attaché à l'Ecole, où l'on a
vu l'utilité propre, _proprium commodum,_ comme l'objet de l'amour
chrétien et surnaturel de l'espérance, et il n'y a point d'autre mot
pour expliquer en latin ce qu'on appelle en français le propre intérêt.

 

XLIII. — Comment on a été forcé d'abandonner, dans l'_Instruction pastorale,_ ces idées des _Maximes des Saints_.

 

Que si l'on demande après cela d'où vient que l'auteur, qui avait pris
naturellement ces idées, les rejette maintenant avec tant de force :
c'est qu'il en avait abusé : c'est qu'ils les avait

 

1 _Max. des SS_., p. 18. — 2 _Ibid_., p. 4, 5, 6. — 3 _Ibid_., p. 8.— 4
_Ibid_., p. 73. — 5 _Ibid_., p. 90.

 

211

 

outrées. L'Ecole avait dit que dans l'amour d'espérance on cherchait son
_intérêt propre,_ mais elle n'avait pas dit qu'on en dût exclure le
motif, quand on serait arrivé au pur et parfait amour (1). Le premier
est une doctrine innocente et suivie de toute l'Ecole : le second est
une doctrine manifestement erronée, où l'on exclut de l'état de
perfection l'espérance avec son motif. Ainsi quand on avait dit, qu'il «
fallait laisser les âmes dans l'exercice qui est encore mélangé du motif
d'_intérêt propre,_ tout autant de temps que l'attrait de la grâce les y
laisse (2) : » le mal n'était pas d'appeler un _intérêt propre,_ le
salut que toute l'Écriture et les prières de l'Église nous recommandent,
puisque c'est parler le langage commun de l'Ecole : l'erreur est de dire
que ce motif ne soit donné aux fidèles que pour un temps, et que
l'attrait delà grâce n'y laisse plus les parfaits (3) ; car c'est ce qui
fait cesser l'espérance avec son motif, contre cette parole expresse de
l'Apôtre : « Trois choses demeurent, la foi, l'espérance et la charité :
_tria hœc_ (4). » Cette erreur règne dans tous les passages où le motif
de la crainte est banni de l'état du pur amour avec celui de
l'espérance, c'est-à-dire par tout le livre. Ainsi l'on ne peut plus
dire avec l'Ecole, que le motif d'_intérêt propre_ soit surnaturel (5),
parce qu'alors partout où l'on ôterait l'_intérêt propre,_ il
entraînerait avec soi la ruine du bien surnaturel avec celle de
l'espérance : on s'est vu contraint par ce moyen à abandonner l'Ecole
dont on voulait naturellement s'appuyer : il a fallu forcer le langage
pour n'avoir pas tort : et voilà sans déguisement ce qui a produit les
deux systèmes opposés : celui du livre et celui de l' _Instruction
pastorale_.

 

XLIV. — Equivoques inévitables et vaines distinctions du français et du latin sur l'_intérêt propre_.

 

Le malheur est que, dans ces explications forcées, il y a toujours au
premier aspect quelque chose qui ne s'entend pas. C'est qu'en promettant
de tout définir, on a seulement oublié les mots sur lesquels on convient
que tout roulait. On s'en est pris à notre

 

1 _Max. des SS_., p. 15, 40, etc. — 2 _Ibid_., p. 33. — 3 _Ibid_., p.
33, 36. — 4 I _Cor.,_ XIII, 13. — 5 _Max. des SS_., p. 15, etc.

 

212

 

langue (1). Mais le terme d'_intérêt_ y étant déterminé par le sujet, et
devenant ou bas ou relevé ou indifférent par ce rapport, il a fallu
recourir à quelque chose de plus mystérieux, et s'appuyer « des
meilleurs auteurs de la vie spirituelle, qui ont écrit en notre langue,
» chez lesquels le mot « d'_intérêt propre_ signifie un amour naturel de
soi-même (2). » Mais qui a fixé ce langage? quelque auteur a-t-il défini
l'_intérêt propre_ en ce sens? Pour moi je le trouve comme vicieux en
plusieurs endroits de saint François de Sales : et surtout dans le
traité de _l'Amour de Dieu_ (3). J'y trouve aussi l'intérêt comme
vertueux et surnaturel dans la définition de l'espérance et de la
charité : mais pour cette signification qui affecte l'_intérêt propre_ à
un amour naturel et innocent de nous-mêmes, le mystère m'en est inconnu.
En tout cas, quatre ou cinq mystiques qu'on ne lit point ne feraient pas
un usage dans la langue : et au fond pourquoi ne pas avertir de ce
langage mystique? quelques lignes de plus ne dévoient pas être
épargnées, puisqu'elles eussent illuminé tout le discours. Je n'ai rien
expliqué, dit-on, parce que j'ai supposé que tout le monde m'entendrait
; mais cependant on n'a point entendu, et toute l'Église en est dans le
trouble.

Voilà les minuties où l'on nous réduit dans une matière si importante :
mais quoi! faudra-t-il encore l'aire différence entre le latin et le
français? Nous trouvons partout l'_intérêt propre_ en latin connue
l'objet vertueux et surnaturel de l'espérance chrétienne ; les auteurs
latins n'ont point d'autres termes pour expliquer l'_intérêt propre,_
que ceux-ci : _Proprium commodum, utilitas propria_. Faut-il penser
autrement en latin qu'en français, ou qu'on explique en français le
_commodum proprium,_ autrement que par _le propre intérêt_ ? Ainsi tout
se brouille chez l'auteur : et cependant il faudra croire qu'il a
toujours eu en vue l'idée qu'il nous donne, dès qu'il a commencé son
livre, sans jamais en avoir dit un seul mot, et en avouant que
quelquefois il a pris le sens opposé.

 

1 _Instr. past_., n. 3. — 2 _Ibid,_ n. 20. — 3 Liv. XI, ch. 14 ; liv.
II, ch. 17, 22.

 

213

 

XLV. — Mêmes équivoques sur le terme motif.

 

Le même accident est arrivé à ce terme motif : « Je ne lai pas employé
en cet endroit comme l'Ecole ; » et il en apporte encore pour raison
l'usage de notre langue : « Quand, dit-il, ou n'est excité que par
l'amour naturel, on agit par le motif propre : quand on n'est excité que
par un amour surnaturel, on agit par un motif désintéressé l. » Voilà un
langage bien nouveau : « Ce langage, continue-t-il, m'a paru le plus
sensible et le plus proportionné aux mystiques qui ne sont point
accoutumés à celui de l'Ecole : c'était pour eux que j'écrivais, afin
qu'ils apprissent à se précautionner contre l'illusion. » L'auteur aura
toujours de bonnes raisons, soit qu'il suive le langage de l'Ecole, soit
qu'il l'abandonne : mais en trouvera-t-il de bonnes, pour ne point
définir des termes douteux, et qu'on prend en certains endroits d'une
façon, et en d'autres endroits d'une autre ? N'était-ce pas là le
meilleur moyen d'éviter les illusions qu'on craignait pour les
mystiques? Où en sommes-nous? n'aurait on pas plutôt fait d'avouer
sincèrement ce qu'aussi bien tout le monde voit, et de donner gloire à
Dieu.

 

XLVI. — Erreur de l'auteur sur la béatitude, établie, détruite, et rétablie par ses principes.

 

Il semblait que l'auteur se fût corrigé de l'erreur qui règne partout
dans son livre, qu'on se peut tellement désintéresser du motif de la
béatitude, « qu'on aimerait Dieu également, quand on saurait qu'il
voudrait rendre malheureux ceux qui l'aiment (2) : » en sorte que ces
motifs demeurent séparés réellement, encore que les choses ne le
puissent être (3). » Par là il se soulevait contre les lumières
naturelles et surnaturelles, qui décident invinciblement que l'homme
veut être heureux, et ne peut pas ne le pas vouloir ; ce que toute la
théologie , et avec elle la philosophie reconnaissent pour la fin
dernière. L'auteur semblait s'être corrigé

 

1 _Instr. past.,_ n. 4. — 2 _Max. des SS_., p. 11. — 3 _Ibid_., p. 28.

 

213

 

d'une erreur qui offense la nature, en disant qu'on ne peut pas ne pas
s'aimer soi-même, ni « s'aimer sans se désirer le souverain bien (1) ;
ni jamais disconvenir du poids invincible d'une tendance continuelle à
sa béatitude (2), » que saint Augustin établit : mais pour montrer qu'il
revient toujours à ses premières idées, il avance encore dans son
_Instruction pastorale,_ que « si on ne pouvait jamais aimer sans le
motif de notre béatitude, les souhaits de Moïse et de saint Paul
n'auraient aucun sens réel (3) ; » sans vouloir entendre qu'en les
prenant même selon l'interprétation de l'auteur, qui, comme on verra
bientôt, n'est pas certaine, le sens en est réel, mais expressif d'une
simple velléité, et d'un impossible qui ne peut ôter réellement la
béatitude d'entre nos motifs. Les autres raisons qu'il ajoute, montrent
bien qu'on peut quelquefois ne penser pas actuellement à sa béatitude,
mais non pas qu'on puisse s'arracher du cœur une chose que la nature,
c'est-à-dire Dieu même, y a attachée.

 

XLVII. — Que la proposition où l'amour de pure concupiscence est mis au rang des préparations à la justification, est inexcusable selon les principes de l'auteur.

 

On a repris justement l'auteur d'avoir enseigné _que l'amour de pure
concupiscence,_ quoiqu'il _soit une impiété et un sacrilège, prépare et
la justice_ (4). Qu'y avait-il à répondre, sinon qu'on s'était trompé,
en parlant ainsi, et que cette proposition était condamnée par toutes
les décisions qui rapportent au Saint-Esprit la préparation à la justice
? Mais l'auteur, qui a toujours de bonnes raisons, au lieu de s'humilier
s'excuse, en ce qu'il a dit « que c'est une préparation qui n'a rien de
positif et de réel, mais qui lève seulement l'obstacle des passions
violentes, et nous rend prudents pour connaître où est le véritable bien
(5). » Mais si l'on peut excuser de telles erreurs, on pourra encore
excuser ceux qui ont été condamnés pour avoir dit, non-seulement que la
crainte que le Saint-Esprit imprime dans le cœur, mais encore celle qui
selon l'auteur _vient de la nature_ (6), prépare à la justice. Les
chutes les

 

1  _Instr. past.,_ n. 11. — 2 _Ibid_., n. 20, p. 47. — 3 _Ibid_., n. 7.—
4 _Max. des SS_., p. 17. _Instr. past.,_ n. 8.— 5 _Ibid_.. — 8 _Inst.
past.,_ n. 20, p. 66.

 

215

 

plus affreuses, comme celles du reniement de saint Pierre, y
prépareront, parce qu'elles l'ont en quelque façon rendu prudent pour
connaître sa faiblesse et son orgueil : tout le langage théologique sera
renversé ; et parce que Dieu est si puissant qu'il tourne le péché en
bien à ses élus, tous les crimes seront des préparations à la justice
chrétienne.

 

XLVIII. — Vaines défaites sur la proposition erronée qui attribue au vice de la cupidité tout ce qui ne vient pas de la charité.

 

J'avais toujours espéré que si l'auteur avait à donner une explication,
par laquelle il improuvât quelqu'une de ses erreurs, ce serait du moins
celle-ci, où il applique à l'espérance chrétienne le principe de saint
Augustin (1) qui attribue à la cupidité tout ce qui n'est pas de la
charité. Mais non, il n'a tort en rien, et sans vouloir retrancher une
seule syllabe de son livre, il excuse cet endroit à cause qu'il y a pris
« par le terme de charité tout amour de l'ordre considéré en lui-même
(2), » soit qu'il soit de grâce ou de nature, et qu'il se rapporte à
Dieu ou non ; et il croit se bien laver de cette erreur, parce qu'il ne
s'est _servi qu'une fois de ce langage,_ et par rapport aux _paroles de
saint Augustin,_ qui est sans doute de tous les Pères le plus éloigné
d'appeler du nom de charité, autre chose que le don céleste que le
Saint-Esprit répand dans les cœurs. Nous traiterons encore une fois ce
passage de notre auteur, quand il s'agira de montrer les erreurs du
nouveau système de son _Instruction pastorale_.

 

XLIX. — Faux principe pour excuser le trouble involontaire de Jésus-Christ.

 

Il est si éloigné de vouloir avouer une seule faute, qu'il s'excuse même
sur le trouble involontaire de la sainte âme de Jésus-Christ (3). « Ceux
qui ont, dit-il, ajouté ce terme dans mon livre, ont voulu dire
seulement que le trouble de Jésus-Christ, qui était volontaire en tant
qu'il est commandé par sa volonté, était involontaire en ce que sa
volonté n'en était pas troublée (4) » sens

 

1 _Max. des SS_., p. 7. — 2 _Instr. past.,_ n. 9. — 3 _Max. des SS_., p.
122.— 4 _Instr. past_., n. 19.

 

216

 

étrange, et également inouï parmi les théologiens et les philosophes. «
Mais, poursuit l'auteur, je n'ai aucun intérêt de défendre cette
expression, qui ne vient pas de moi ; ceux qui ont vu mon manuscrit
original en peuvent rendre témoignage : » on passe tout à un auteur
quand on écoute seulement de telles excuses.  Si cette expression n'est
pas de lui, qui l'aura mise dans son livre? à qui donne-t-on de
pareilles libertés? qui ose les prendre de soi-même, et insérer une
telle erreur dans l'ouvrage d'un archevêque? Qui que ce soit, après
tout, qui aurait pu mettre un dogme si insupportable dans un livre de
cette importance, ne l'aura pas fait sans en donner avis à l'auteur. Il
devait donc parler d'abord, et cent errata n'eussent pas suffi pour
effacer une telle faute ; mais il n'a paru nulle diligence pour désabuser
le public, et l'on ne s'est plaint que contraint par la clameur publique
: encore est-ce d'une manière si faible, qu'on ne se défend que pour la
forme. « Plusieurs, dit-on, ont été mal édifiés (1) ; » pour exprimer la
chose telle qu'elle était, il fallait dire que ces plusieurs c'était
tout le monde : que ce qu'on appelle mal édifié, ce fut un soulèvement
universel des savants et des ignorants, des théologiens et du peuple :
tel qu'il arrive dans les nouveautés les plus scandaleuses. Après cela,
loin de détester un dogme qui n'était jamais sorti d'une bouche
catholique, on y cherche encore un bon sens : «on a voulu dire, que le
trouble de Jésus-Christ, qui était volontaire en tant qu'il était
commandé par sa volonté, était involontaire en ce que sa volonté n'en
était pas troublée. » Mais qui jamais a parlé de cette sorte ? dit-on ce
qu'on veut en théologie? peut-on parler sans auteur, et contre la
doctrine des saints? Cette opinion, que Sophronius patriarche de
Jérusalem appelle abominable, avec l'approbation du vie concile général
(2), va devenir orthodoxe. On dira, quand on voudra, que la mort de
Jésus-Christ est forcée et involontaire, parce qu'elle n'est pas
communiquée à la volonté : que la volonté n'est pas morte, et n'a pas
été troublée de la mort : et que ne dira-t-on pas, si on donne lieu à
ces raffinements? un chrétien, un évêque, un homme a-t-il tant de peine
à s'humilier?

 

1 _Instr. past.,_ n. 19.— 2 Conc. VI, act. XI.

 

217

 

L. — Que le trouble involontaire de Jésus-Christ fait partie du système de l'auteur.

 

« Cette expression, dit l'auteur n'a aucune liaison avec mon système (1)
; » mais au contraire en l'ôtant, la suite est ôtée à tout le discours.
On y veut donner _Jésus-Christ comme notre parfait modèle_ (2), dans la
séparation de la partie supérieure de l'âme d'avec l'inférieure: on y
veut montrer en nos âmes cette séparation, en tant que les actes de la
partie inférieure qui sont aveugles et involontaires (3), n'entraînent
pas le consentement de la partie supérieure qui demeure en paix : on en
veut prouver la séparation par l'exemple de Jésus-Christ notre modèle :
on veut faire expirer sur la croix avec Jésus-Christ les âmes où se
trouve _cette impression involontaire de désespoir_ (4), dont nous
venons de parler ; et l'on ne sait où trouver cette conformité avec
Jésus-Christ, si Jésus-Christ lui-même ne l'a pas portée. Voilà ce qui a
fait naître ce trouble involontaire du Sauveur, qui devait être le
modèle du nôtre.

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
